---
title: Design Patterns
description: Collection complète d'articles sur les patterns de conception (Design Patterns) en développement logiciel
icon: layer-group
lang: fr
category:
    - Architecture & Design
    - Development
tags:
    - Design Patterns
    - Software Architecture
    - Best Practices
    - Object-Oriented Design
dir:
    text: Design Patterns
    icon: folder
    order: 2
    collapsible: true
    link: true
---

# Design Patterns

Une collection détaillée des patterns de conception essentiels en développement logiciel, avec des explications approfondies et des exemples pratiques.

## 🔄 Patterns Comportementaux

Ces patterns identifient les modèles de communication entre les objets.

<div class="pattern-grid">

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./db-bloc.jpg" alt="BLoC" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./BLoC">BLoC</a></h3>
    <p>Gestion d'état et de flux de données avec une séparation claire des responsabilités.</p>
  </div>
</div>

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./dp-observer.jpeg" alt="Observer" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./observer">Observer</a></h3>
    <p>Définition d'une dépendance un-à-plusieurs entre objets pour la propagation des changements.</p>
  </div>
</div>

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./dp-state.jpeg" alt="State" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./state">State</a></h3>
    <p>Modification du comportement d'un objet quand son état interne change.</p>
  </div>
</div>

</div>

## 🏗️ Patterns de Création

Ces patterns fournissent des mécanismes de création d'objets qui augmentent la flexibilité et la réutilisation du code.

<div class="pattern-grid">

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./dp-abstract.jpeg" alt="Abstract Factory" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./abstract">Abstract Factory</a></h3>
    <p>Création de familles d'objets liés sans spécifier leurs classes concrètes.</p>
  </div>
</div>

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./dp-builder.jpeg" alt="Builder" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./builder">Builder</a></h3>
    <p>Construction étape par étape d'objets complexes avec une représentation cohérente.</p>
  </div>
</div>

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./dp-factory.jpeg" alt="Factory" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./factory">Factory</a></h3>
    <p>Délégation de la création d'objets aux sous-classes, permettant une instanciation flexible.</p>
  </div>
</div>

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./dp-prototype.jpeg" alt="Prototype" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./prototype">Prototype</a></h3>
    <p>Création d'objets par clonage d'un prototype existant.</p>
  </div>
</div>

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./dp-singleton.jpeg" alt="Singleton" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./singleton">Singleton</a></h3>
    <p>Garantie d'une instance unique avec un point d'accès global.</p>
  </div>
</div>

</div>

## 🔧 Patterns Structurels

Ces patterns expliquent comment assembler des objets et des classes en de plus grandes structures.

<div class="pattern-grid">

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./dp-adapter2.jpg" alt="Adapter" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./adapter">Adapter</a></h3>
    <p>Compatibilité entre interfaces incompatibles.</p>
  </div>
</div>

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./dp-bridge.png" alt="Bridge" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./bridge">Bridge</a></h3>
    <p>Séparation de l'interface et de l'implémentation pour une évolution indépendante.</p>
  </div>
</div>

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./dp-decorator.jpeg" alt="Decorator" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./decorator">Decorator</a></h3>
    <p>Ajout dynamique de responsabilités aux objets.</p>
  </div>
</div>

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./dp-facade.png" alt="Facade" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./facade">Facade</a></h3>
    <p>Interface unifiée pour un ensemble d'interfaces d'un sous-système.</p>
  </div>
</div>

<div class="pattern-card">
  <div class="pattern-image">
    <img src="./dp-proxy.png" alt="Proxy" style="width: 100%; height: 120px; object-fit: cover;">
  </div>
  <div class="pattern-content">
    <h3><a href="./proxy">Proxy</a></h3>
    <p>Contrôle d'accès aux objets en fournissant un substitut ou un placeholder.</p>
  </div>
</div>

</div>

<style>
.pattern-grid {
    display: grid;
    grid-template-columns: repeat(auto-fill, minmax(300px, 1fr));
    gap: 1.5rem;
    margin: 2rem 0;
}

.pattern-card {
    border: 1px solid #e2e8f0;
    border-radius: 8px;
    overflow: hidden;
    transition: transform 0.2s, box-shadow 0.2s;
    background: white;
}

.pattern-card:hover {
    transform: translateY(-3px);
    box-shadow: 0 4px 20px rgba(0, 0, 0, 0.1);
}

.pattern-image {
    width: 100%;
    height: 120px;
    overflow: hidden;
}

.pattern-content {
    padding: 1rem;
}

.pattern-content h3 {
    margin: 0 0 0.5rem 0;
    font-size: 1.2rem;
}

.pattern-content p {
    margin: 0;
    color: #4a5568;
    font-size: 0.95rem;
    line-height: 1.5;
}

.pattern-content a {
    color: #2b6cb0;
    text-decoration: none;
}

.pattern-content a:hover {
    text-decoration: underline;
}
</style>

## 📚 Structure des Articles

Chaque article de cette collection comprend :

-   Une explication détaillée du pattern et de ses cas d'utilisation
-   Des diagrammes UML illustrant la structure
-   Des exemples de code pratiques et concrets
-   Des cas d'utilisation réels
-   Des bonnes pratiques d'implémentation
-   Des considérations de performance et de maintenance
